「但至少資本主義是自由和民主的，不是嗎？ 」

「但至少資本主義是自由和民主的，不是嗎？ 」看起來似乎是這樣，但真正的自由和民主與資本主義並不相容。

在美國，很多人想當然地認為自由和民主是與資本主義密不可分的。Milton Friedman在他的書《資本主義與自由》（Capitalism and Freedom）中甚至聲稱，資本主義是這兩者的必要條件。

誠然資本主義的出現和傳播同時帶來了個人自由的極大擴展，並最終帶來了為爭取政治組織的更為民主形式的民眾抗爭。於是，斷言資本主義從根本上阻礙了自由和民主，對很多人而言聽起來非常奇怪。

說資本主義限制了這些價值的繁榮，並不是說資本主義已經在任何情況下都與自由和民主背道而馳。而是說，通過其最根本的程式運作，資本主義同時造成了其所不能彌合的民主與自由的嚴重缺陷。資本主義曾經促進了特定有限形式的民主與自由的出現，但它也給民主與自由的更進一步實現施加了一個低的上限。

這些價值的核心是自決：一種人們應當能夠在盡可能充分的程度上決定他們自己生活條件的信念。

當一個人的行為僅僅影響到這個人本身時，他應當能夠在不徵求其他任何人允許的情況下參與這項行動。這是自由的語境。但當一項行動會影響他人的生活時，那麼這些他人應當對這項行動有發言權。這是民主的語境。在這兩種語境之中，最首要關切的都是人們對他們將要過的生活形態保有盡可能多的控制權。

在實踐中，一個人所做的幾乎每一個選擇都會對他人產生一些影響。讓每個人都為與他們相關的每一個決定作出貢獻是不可能的，而任何堅持這種全面民主實踐的社會體系都將給人們帶來難以承受的負擔。因此，我們所需要的，是一系列可以區分自由問題與民主問題的規則。在我們的社會中，這樣的區分通常是參照公領域和私領域的邊界來制定的。

這條公與私之間的邊界並非是天然或自發存在的；它是由社會程序製造和維持的。這些程序所牽涉的工作不但複雜並且通常存在爭議。

國家大力推行某些公與私的邊界，而將另一些保留或消解為社會規範。通常公與私之間的邊界仍然是模糊的。在一個完全民主的社會當中，這些邊界本身是需要民主審議的。

資本主義是通過限制真正個人自由的實現和減少有意義的民主的方式來構建公與私領域間的邊界。這一點在五個方面是顯而易見的。

一、「工作還是挨餓」 並不是自由
資本主義是以財富的私人積累以及通過市場的收益追求為基礎的。這些「私人」活動所造成的經濟不平等是資本主義所固有的，並在哲學家菲利普·范·帕裡斯所稱的「真正自由」層面製造了不平等。

不論我們所指的自由是什麼，它都必須包含說「不」的能力。一個富人可以自由地決定不為工資而工作；一個沒有獨立謀生手段的窮人則不能輕易這樣做。

但自由的價值遠不止於此。它同樣是對自己的人生計劃採取積極行動的能力──並不只是選擇一個答案，而是選擇這個問題本身。富裕父母的孩子可以參加無薪實習來發展他們的職業生涯；而貧窮父母的孩子則不能。

在這個意義上，資本主義剝奪了許多人的真正自由。富足社會之中的貧困之所以存在，是因為物質資源和自決所需的資源之間直接的等號。

二、資本家決定
資本主義中公與私領域的劃分方式將那些會影響很多人的重要決定排除在了民主控制之外。可能伴隨資本私有制的最根本權利就是可以嚴格基於自身利益決定投資或撤資。

一個大公司將生產從一個地方轉移到另一個地方是私人事務，即便這將對這兩個地方所有人的生活都產生重大影響。儘管有人辯稱將權力集中在私人手中對於資源的有效分配是必要的，將此類決定排除在民主控制之外，毫無疑問地極大削弱了除資本所有者以外所有人的自決能力。

三、朝九晚五是獨裁
資本主義公司被允許按工作場域獨裁的方式組織起來。一個企業所有者的權力的重要組成部分，就是告訴雇員做什麼的權利。這是雇傭合同的基礎：求職者同意遵循雇主的命令來換取工資。

當然，一個雇主可以自由地給予工人很大的自主權，並且在很多情況下這是利潤最大化的工作組織方式。但是此類自主權是根據所有者的喜好給予或保留的。沒有一個強而有力的自決概念，會使得自主權取決於精英的個人偏好。

資本主義的捍衛者可能會回答說，一個不喜歡老闆的規則的工人總是可以辭職。但是，由於工人從根本上就缺乏獨立的謀生手段，如果他們辭職的話，將不得不尋找新的工作，並且在可能的工作都在資本主義公司這一層面上，他們將仍然受制於老闆的獨裁。

四、政府必須為私人資本家的利益服務
對主要投資決定的私人控制權給公共官方機構製造了持續的壓力，以使其制定有利於資本家利益的規則。撤資和資本流動的威脅始終存在在公共政策討論的背景之中。因此，無論政治家有何種意識形態傾向，都不得不憂慮於維繫一個「好的商業環境」。

民主價值是空洞的，只要某一階級的公民優於所有其他階級。

五、精英控制政治體系
最終，富裕的人比其他人擁有更多的渠道獲取政治權力。在所有的資本主義民主政體中都是如此；儘管在一些國家，基於財富的政治權力不平等要比其他國家大得多。

這種具體獲取權力的機制非常多樣：對政治運動的獻金；資助遊說工作；各種類別的精英社交網絡；以及直接賄賂和其他形式的腐敗。

在美國，不僅富裕的個人，甚至資本主義財團都不會面臨任何有意義的，對他們為政治目的調用私人資源的能力的限制。這種有差別的對政治權力的接近渠道使得民主最基本的原則變得無效。

這些後果是資本主義這經濟體制所特有的。這並不意味著它們不會在資本主義社會中得到緩解。在不同的時期和地點，很多政策都已被制定以補償資本主義對自由和民主的扭曲。

公共限制可以通過削弱公與私之間僵化邊界的方式被施加於私人投資上；一個強大的公共部門和積極的國家投資形式可以削弱資本流動的威脅；對於在選舉中動用私人財富的限制，以及對政治運動的公共財政資助，可以減少富人獲取政治權力的特權；勞動法可以增強工人在政治領域和工作場所的集體權力；多種多樣的福利政策可以增加那些無法獲得私人財富的人的真正自由。

當政治條件適宜時，資本主義當中的反民主和阻礙自由的特徵可以被緩解，但不能被消除。以這種方式馴服資本主義一直是全世界資本主義經濟體中的社會主義者所倡導的政策的核心目標。

但如果要充分地實現自由和民主，資本主義不能僅僅被馴服。它必須被克服。

自推。

美國只係自由市場 ，資本主義係共產主義者講

其實馬生嘅共產理念係民主嘅

啱 原始時代最自由

你係作者？

不是

左翼睇過有幾左
up完一大堆資本主義點差，最尾個結論真係笑死人

但如果要充分地實現自由和民主，資本主義不能僅僅被馴服。它必須被克服。

傳統左翼一定會屌死呢類幻想喺資本主義可以克服然後取得自由

馬克思不嬲都講要打碎資產階級國家機器，等無產階級取得民主，先可能在此基礎下逐步取得自由。個啲主張不經革命，然後唔知點撚樣克服資本主義，都係昆9人，係修正主義，呢啲9upper比明刀明槍既資產階級更危險，馬克思大半生其實都係寫嘢屌9呢類機會主義者

GME

左翼/ 左癌寫啲嘢真係會睇到人生眼癌同腦癌

左仔要諗緊點樣將法西斯重新包裝

墨索里尼宣稱資本主義已經退化了三個階段，從動態資本主義（英語：Dynamic Capitalism）（1830-1870）到靜態資本主義（Static Capitalism）（1870-1914），最終於1914年演變成終極資本主義（Supercapitalism）。

墨索里尼譴責終極資本主義，認為是它導致了“人類的同質化”（Standardization of Humankind）與過度消費。 墨索里尼認為處於終極資本主義的現在，當那些資本主義企業出現困難時，只會把自己拋給國家，給國家增加負擔。只有當此時，國家干預才會顯現和變得重要，那些也無視國家的人只會在此時焦慮地尋求幫助。 由於企業在遇到經濟困難時將無法正常運轉，墨索里尼認為這證明了國家對經濟的干預在穩定經濟上是必要的。
墨索里尼認為動態資本主義和資產階級本可以通過拋棄個人主義避免陷入到靜態資本主義， 而引入國家對經濟的監督也不會使靜態資本主義滑落到終極資本主義。私人企業可以掌控生產，但是必須要處在國家的監督下。意大利法西斯主義提出了名為協同主義的經濟體系，作為解決方案，該方案可以保護私有企業和財產，同時當私有企業倒閉時允許國家干預經濟。

一種替代解釋是國家資本主義在政府與私人資主義中形成了結合一體的緊密關係，如私人資本家為有保障的市場生產。例如軍方工業設施是由獨立企業為利潤豐厚的政府合同而生產，而不受市場競爭的約束

自由市場 係有規則和秩序 （反壟斷法，集體訴訟等）

選舉

你的所謂『真正的自由和民主』並不是人人所追求的自由和民主。起碼不是我追求的。

以『「工作還是挨餓」 並不是自由』做例子：

一個人所擁有嘅財富 = 總收入減總支出 1+2+3－4
收入可能性可以分為：
1。勞動所得 （人工）
2。幸運下所得 （彩票，賭博等其他橫財，收到的禮物）
3。投資所得 （馬克思所講嘅surplus value）
至於支出（4），則是沒有上限。

姑勿論『平等』是否應該是社會追求的理想，既然每個人處境不同，你又如何能夠實現『平等』？消滅2和3，1和4由政府管理，你是否想要這樣？敗家，揮霍，賭博，彩票等是否要禁絕？那，饋贈禮物，勤力工作呢？
你的所謂『平等』，在沒有政府管理你生活的一切下根本不可能實行。

只看眼前一刻的所謂『平等』又沒有計算別人的付出，又公平嗎。

不論我們所指的自由是什麼，它都必須包含說「不」的能力。一個富人可以自由地決定不為工資而工作；一個沒有獨立謀生手段的窮人則不能輕易這樣做。

這是偽命題，在任何社會下你說「不」的能力都是有限的。例如在社會主義下工人階級擁有一切生產資料。那，某工人使用的生產資料又從何而來的？又如何強制使非工人不能擁有生產資料？又，為什麽富人是富人，窮人是窮人？又是只看眼前一刻。

在你的定義下，孤島的住民都是不自由的。

唔係咁
共產理念係最終要令國家政權消失
冇政權就唔會有民主
所以民主唔係最終目的

民主係普羅民眾係革命時期用嚟奪取得政權
普羅民眾有話事權先可以改造社會
點改到共產社會
馬克思根本冇答案

馬克思生前其實嚴格上未見過工人取得政權（Paris commune勉強係但好短命），成日屈屈不得志，流亡英國後掛住寫資本論，久唔久周圍屌柒其他社會主義者
搞到啲人都怕怕地佢，不過而家睇返佢又錯誤晒
預言左好多騙徒會打著社會主義之名周圍昆人
blm 班柒頭如果肯認真睇老馬啲論述，就唔會on 99痴埋敗登度，搞到而家變condom

有一派 無政府主義

無政府主義又係同共產主義互屌得最勁
兩樣野其實最終目標係一樣，就係無政府，人人各展所長開心生活

真，得堆左翼共產狗先日日講埋咩資本主義、共產主義、社會主義，不停比較，然後話資本家點點點

2021年都仲有人聽埋d廢up

無產階級專政
民主?唔好玩啦

幼稚嘅烏托邦

lm

Sharing decolonial left perspectives from Hong Kong

自認左膠

無政府 = 誰大誰惡誰執政

成個共產實驗根本完全失敗
睇佢up都浪費時間

佢地寫英文，想代表香港人呢...

諗深一層
blm/antifa可能先係真正資本主義下無政府嘅實踐
唔要政府唔等於唔要資本主義logic
一般民眾係唔會理你乜7主義
冇左政府唔係出現互助共享公社
而係直接搶mall搶iPhone
將商品、他人私有財產變為自己私產

無政府 / "真"共產無法解決武力嘅問題
冇左政府依個大佬，自然會有黑社會大佬取而代之
互助係自己家族/社會之間既人先會咁做
對外人當然係搶 / 明買明賣
所以最終又係再次設立政府同軍隊
歷史再次重覆

我未見過人係討論區咁多回應淨係自推自推自推自推囉

根本copy and paste 完篇文一句都冇出聲個。
難聽啲講仲衰過五毛。

LM

共產主義同無政府主義者,都係追求個種全個社會自覺互助,取代僱佣勞動關係
馬克思曾經用"自由人聯合體"黎形容呢個共產狀態
不過好多左膠都唔明呢個終極目標係一回乜野事,佢地好多是近乎用一種宗教既方式強行實現呢個狀態,結果搞左好多政治正確既古怪野出黎,有時又整d自治區圍爐(eg:portland),最差就變左用暴力去迫人就范,結果變成為極權主義引路。

自覺互助合作,唔需要一個政權統合既社會有冇可能呢?我覺得有,但係要好特定環境下出現,要有d事迫到全社會萬眾一心。

例如2019年香港人早就示範左一次"自由人聯合體"，每個人有唔同政見,甚至唔識都可以自然合作,如果講對共產終極理想既體驗,我敢講香港人一定清楚過個班自以為乜都知既左膠。

左狗 拉

同意觀點，但係2019其實遠遠未到果個水平。

果時最接近無政府狀態既，係中大同理工既佔領
但入面即刻出現大量玩車、玩火、浪費物資既情況
城入面既醫療、糧食等等其實都依外面既補充
換言之，個佔領區一係依賴外面既補給
一係佔領區入面就會重新成立某種形式既政府，強制恢復生產秩序

暫時我諗到無政府例子係得forum
大家講野係0成本，睇人地post同樣0成本
可講可唔講，無deadline
咁樣既條件下，無政府既低效率先唔會拖垮成個系統
但現實生活中99.9%情況都唔符合依啲條件

eg. 你去餐廳食飯，唔係想個廚師心情好+得閒先煮野比你食
係希望盡快有野食
所以就要比錢(僱佣勞動關係)，先維持到

所以保守派覺得無政府主義係岸鳩

烏杔邦係實行到就唔洗拖到今日啦

高汁留名

btw 用中文而唔用粵文
又多一個理由反對

又係垃圾左膠流傘 過主啦

原來出名架